<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.teic.org/ns/1.0">

    <teiHeader> 

        <fileDesc> 
            <titleStmt>
                <title> Scialle nero </title>
                <respStmt>
                    <resp> Conversione TEI a cura di</resp>
                    <name> Alessandro Salvatori </name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher> Liberliber </publisher>
                <date> 1998 </date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <title> Scialle nero </title>
                <author> Luigi Pirandello </author>
                <publisher> Newton Compton Editori s.r.l.</publisher>
                <date> 1994 </date>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>

    </teiHeader>

    <text>
        <div type="racconto">
        
             
                <pagina n="3" /> <p>Aspetta qua, - disse il <rs type="person"> Bandi </rs> al <rs type="person"> D'Andrea </rs>. 
                - Vado a prevenirla. Se s'ostina ancora, entrerai per forza.
                Miopi tutti e <num value="2"> due </num>, parlavano vicinissimi, in piedi, l'uno di fronte all'altro. Parevano fratelli, della
                stessa età, della stessa <list type="simple"> <head>corporatura:</head> <item>alti</item>, <item>magri</item>, <item>rigidi</item> 
                </list>, di quella rigidezza angustiosa di chi fa tutto a
                puntino, con meticolosità. Ed era raro il caso che, parlando così tra loro, l'uno non aggiustasse
                all'altro col dito il sellino delle lenti sul naso, o il nodo della cravatta sotto il mento, oppure, non
                trovando nulla da aggiustare, non toccasse all'altro i bottoni della giacca. Parlavano, del resto,
                pochissimo. E la tristezza taciturna della loro indole si mostrava chiaramente nello squallore dei
                volti.
                Cresciuti insieme, avevano studiato ajutandosi a vicenda fino all'Università, dove poi l'uno s'era
                laureato in legge, l'altro in medicina. Divisi ora, durante il giorno, dalle diverse professioni, sul
                tramonto facevano ancora insieme quotidianamente la loro passeggiata lungo il viale all'uscita del
                paese.
                Si conoscevano così a fondo, che bastava un lieve cenno, uno sguardo, una parola, perché l'uno
                comprendesse subito il pensiero dell'altro. Dimodoché quella loro passeggiata principiava ogni
                volta con un breve scambio di frasi e seguitavano poi in silenzio, come se l'uno avesse dato all'altro
                da ruminare per un pezzo. E andavano a testa bassa, come <num value="2"> due </num> cavalli stanchi; entrambi con le mani
                dietro la schiena. A nessuno dei <num value="2"> due </num> veniva mai la tentazione di volgere un po' il capo verso la </p>
                <pagina n="4" /> <p> ringhiera del viale per godere la vista dell'aperta campagna sottostante, svariata di poggi e di valli e
                di piani, col mare in fondo, che s'accendeva tutto agli ultimi fuochi del tramonto: vista di tanta
                bellezza, che pareva perfino incredibile che quei <num value="2"> due </num> vi potessero passar davanti così, senza neppure
                voltarsi a guardare.
                Giorni addietro il <rs type="person"> Bandi </rs> aveva detto al <rs type="person"> D'Andrea </rs>:
                - <name type="person"> Eleonora </name> non sta bene.
                Il <rs type="person"> D'Andrea </rs> aveva guardato negli occhi l'amico e compreso che il male della sorella doveva
                esser lieve:
                - Vuoi che venga a visitarla?
                - Dice di no.
                E tutti e <num value="2"> due </num>, passeggiando, s'erano messi a pensare con le ciglia aggrottate, quasi per rancore, a
                quella donna che aveva fatto loro da madre e a cui dovevano tutto.
                Il <rs type="person"> D'Andrea </rs> aveva perduto da ragazzo i genitori ed era stato accolto in casa d'uno zio, che non
                avrebbe potuto in alcun modo provvedere alla riuscita di lui. <name type="person"> Eleonora <rs type="person"> Bandi </rs></name>, 
                rimasta orfana
                anch'essa a <num value="18"> diciotto </num> anni col fratello molto più piccolo di lei, industriandosi dapprima con minute e
                sagge economie su quel po' che le avevano lasciato i genitori, poi lavorando, dando lezioni di
                pianoforte e di canto, aveva potuto mantenere agli studii il fratello, e anche l'amico indivisibile di lui.
                - In compenso però, - soleva dire ridendo ai <num value="2"> due </num> giovani - mi son presa tutta la carne che manca
                a voi <num value="2"> due </num>.
                Era infatti un donnone che non finiva mai; ma aveva tuttavia dolcissimi i lineamenti del volto, e
                l'aria ispirata di quegli angeloni di marmo che si vedono nelle chiese, con le tuniche svolazzanti. [...] </p>
        
         </div>

         <biblStruct xml:id="PirandelloScialleNero">
            <monogr>
                <author> Pirandello </author>
                <title> Scialle nero </title>
                <imprint>
                    <publisher> Liberliber </publisher>
                    <date> 1998 </date>
                </imprint>
            </monogr>

         </biblStruct>

    </text>
</TEI>


<!-- TESTO DELL'ESERCIZIO:

Utilizzare puntatori, note, lista, glossario marcare nomi, rs, term.

-->